% --------------------- DOCUMENT CLASS AND EXTRA PACKAGES ----------------------
% Define document class.
\documentclass{thesis}

% Extra packages.
\usepackage{amsfonts} % Enable extra math fonts.
\usepackage{colortbl} % Support table coloring.
\usepackage{pdfpages} % Enable external PDF inclusion.
% ------------------------------------------------------------------------------


% --------------- MANDATORY DOCUMENT METADATA AND EXTERNAL FILES ---------------
% Mandatory document information.
\title{Model za optimizaciju razmještaja raspodijeljene aplikacije}
\author{Rudolf Lovrenčić}
\thesisnumber{1972}
\date{1. srpnja, 2019.}

% Bibliography file.
\addbibresource{Thesis.bib}

% Resources path (images and other resources).
\graphicspath{ {../Resources/} }
% ------------------------------------------------------------------------------


% ----------------------------- START THE DOCUMENT -----------------------------
\begin{document}
% ------------------------------------------------------------------------------

% ----------------- TITLE, SOURCE, ACKNOWLEDGMENT AND CONTENTS -----------------
% Add title page.
\maketitle

% Include thesis source.
\includepdf{Source.pdf}

% Add acknowledgment.
\acknowledgment{Hvala dobrim prijateljima, strpljivoj obitelji i prekrasnoj
                Dani.}

% Add table of contents.
\tableofcontents

% Enable header and footer (until disabled).
\enableheaderandfooter
% ------------------------------------------------------------------------------


% -------------------------------- INTRODUCTION --------------------------------
\chapter{Uvod}\label{sec:Introduction}

Računarstvo u oblaku~\engl{cloud computing} je popularna paradigma računalne
tehnologije kojom se pružaju ekonomske i poslovne prednosti. Računalni resursi
za pohranu i obradu podataka nude se kao usluga putem Interneta kako bi se
korisnik računarstva u oblaku rasteretio upravljanja i održavanja tih resursa.
Dodatna prednost je fleksibilnost -- korisnik lako može promijeniti količinu
računalnih resursa koju zakupljuje. Može smanjiti količinu resursa kako bi
smanjio cijenu usluge ili ju povećati ako mu je to potrebno za postizanje
određenog poslovnog cilja.

Usprkos prednostima, velik broj organizacija ne želi koristiti računarstvo u
oblaku zbog nedostatka povjerenja u pružatelje usluge. Manjak povjerenja je
opravdan. Brojne povrede sigurnosti podataka u proteklih dvadesetak godina
uzrokovale su veliku financijsku štetu~\cite{Databreaches}. Računarstvo u oblaku
ima i dodatne sigurnosne rizike koji su posljedica velike fleksibilnosti usluge
-- kvalitetna i kontinuirana revizija sigurnosti je skupa ili neizvediva.

Istraživanja iz područja računarstva u oblaku i općenito raspodijeljenih
aplikacija koncentrirana su na poboljšanje performansi i
učinkovitosti~\cite{Koziolek:2011, Rathfelder:2011, Willnecker:2018}.
Poboljšanja sigurnosti oblaka ponuđena su pomoću specifičnih
tehnologija~\cite{Kelbert:2017, Arnautov:2016, Costan:2016} ili tako da se
kritični podaci kriptiraju i pohrane na poslužitelje kojima korisnik vjeruje
\engl{hybrid cloud}. Nedostatak enkripcije je nemogućnost obrade podataka u
oblaku i činjenica da korisnik mora brinuti o pohrani ključeva.

Kako korisnik često na raspolaganju ima više pružatelja usluga računarstva u
oblaku, u ovom se radu istražuju mogućnosti poboljšanja sigurnosti
raspoređivanjem podataka i aplikacije na više pružatelja usluga. Na taj se način
nastoji smanjiti sigurnosni rizik jer korisnik više ne treba bezuvjetno
vjerovati jednom pružatelju usluga, a istovremeno je očuvana mogućnost obrade
podataka u oblaku. Ovakav pristup korištenja računarstva u oblaku prigodno je
nazvan \emph{multi-cloud}.

Poglavlje~\ref{sec:Risk_Assessment_Model} postavlja pretpostavke te daje model
aplikacije i podataka korišten za procjenu i optimizaciju sigurnosnog rizika. U
poglavlju~\ref{sec:Implementation} se opisuje programska implementacija koja
koristi model aplikacije i podataka te informacije o raspoloživim pružateljima
usluga kako bi se minimizirao rizik korištenja računarstva u oblaku.
% ------------------------------------------------------------------------------


% ----------------------------------- MODEL ------------------------------------
\chapter{Model procjene rizika}\label{sec:Risk_Assessment_Model}

Sistematična procjena rizika se obavlja na ograničenom modelu. Kvaliteta
procjene uvelike ovisi o preciznosti modela. Detaljniji opis aplikacije i
podataka rezultira boljom procjenom, no kako se rizik mora moći procijeniti za
sve aplikacije, opis se ne smije oslanjati na informacije specifične za pojedinu
aplikaciju. Model stoga nastoji što bolje zadovoljiti dva oprečna kriterija:
\begin{itemize}
    \item \textbf{općenitost} (model vrijedi za sve aplikacije)
    \item \textbf{specifičnost} (model omogućava kvalitetu procjenu rizika)
\end{itemize}

Model se sastoji od tri cjeline. U prvoj se opisuju sigurnosne zavisnosti
podataka međusobno i važnost fragmenata podataka zasebno. Druga cjelina opisuje
kako aplikacija koristi podatke. Informacije o okruženju dane su u trećem dijelu
opisa -- u toj cjelini se definiraju raspoloživi pružatelji usluga.

\section{Opis podataka i sigurnosnih zavisnosti}\label{sec:Data_Split}

Model pretpostavlja unaprijed podijeljene fragmente podataka kojima aplikacija
pristupa. Fragmenti podataka mogu, primjerice, biti stupci vertikalno
fragmentirane tablice (slika~\ref{fig:Simple_Fragmentation}).

\doublefloatingfigure
    {{"Single Table"}.pdf}
        {Tablica prije podjele na fragmente.}
    {{"Two Fragments"}.pdf}
        {Podaci podijeljeni u dva fragmenta.}
    {Vertikalna fragmentacija tablice na fragmente $F_1$ i $F_2$.}
    {fig:Simple_Fragmentation}

Glavna motivacija za fragmentaciju podataka je činjenica da je zbroj informacija
fragmenta manji od informacije svih fragmenata zajedno. Primjerice, informacija
o iznosu isplate napadaču puno manje koristi nego informacija o iznosu isplate i
osobi kojoj je taj iznos isplaćen. Ako se fragmenti smještaju na istog
pružatelja usluge, potrebno je puno povjerenja u tog pružatelja. Ukoliko se
fragmenti smještaju na različite pružatelje usluge, korisnik treba imati manju
količinu povjerenja u svakog pružatelja. Zbroj tih povjerenja je manji od
povjerenja u slučaju bez fragmentacije.

U skupu svih fragmenata $\{F_1, \ldots, F_N\}$ je potrebno pronaći sve kritično
zavisne podskupove $K_i$. Kritično zavisni skup fragmenata
$K_i = \{F_1, \ldots, F_n\}$ definira svojstvo da je zbroj informacija
fragmenata zasebno manji od informacije cijelog skupa, pa je stoga poželjno da
se cijeli skup fragmenata ne nalazi kod istog pružatelja usluge. Drugim
riječima, kritično zavisni skup definira sigurnosno ograničenje kojim se
izražava želja da se barem jedan fragment tog skupa ne nalazi na mjestu ostalih
fragmenata u skupu. Ograničenje $K_1 = \{F_1, F_2\}$ dano uz primjer na
slici~\ref{fig:Simple_Fragmentation} izražava želju da se podaci o isplati ne
pohranjuju kod istog pružatelja usluge kao i naziv osobe.

Prepoznavanje svih kritično zavisnih skupova može biti zahtjevno jer je mogući
broj podskupova $2^N$, a kako proces zahtjeva poznavanje semantike podataka,
nemoguće ga je potpuno automatizirati. Olakšavanje pronalaska zavisnosti u
velikim bazama podataka moguće je korištenjem entropije~\cite{Hong:2018} i
sličnih mjera korelacije podataka. Nedostatak empirijskih mjera je određivanje
semantike na temelju postojećih podataka, pa je preduvjet za njihovu primjenu
velik skup reprezentativnih podataka.

\section{Opis aplikacije}\label{sec:Application_Model}

Raspodijeljena aplikacija se također raspoređuje po pružateljima usluga prilikom
postavljanja u oblak. Svaka aplikacijska komponenta $C_i$ može pristupati
podatkovnim fragmentima, primati i slati podatke drugim komponentama.
Slika~\ref{fig:Simple_Application} prikazuje aplikaciju od tri komponente,
tri fragmenta podataka te dva međurezultata koji se razmjenjuju između
komponenti.

\floatingfigure{{"Simple Application"}.pdf}
               {height=200pt}
               {Prikaz tri podatkovna fragmenta, tri aplikacijske komponente,
                pristup podacima i komunikacija između komponenti. Komponenta
                $C_0$ obrađuje samo podatke iz fragmenta $F_0$ te nakon obrade
                šalje rezultat $R_{02}$ komponenti $C_2$. Komponenta $C_1$
                pristupa dvama fragmentima i svoj rezultat također šalje
                komponenti $C_2$.}
               {fig:Simple_Application}

Međurezultati predstavljaju resurse koje je potrebno zaštititi na jednak način
kao i fragmente podataka. Primjerice, ako komponenta aplikacije radi jednostavno
prebrojavanje zapisa u bazi podataka, to za napadača može biti korisna
informacija. Iz tog razloga model omogućava definiranje sigurnosnih zavisnosti
između međurezultata i fragmenata podataka.

\subsection{Doseg resursa}\label{sec:Resource_Reach}

Resursi koje procjena sigurnosnog rizika uzima u obzir su fragmenti podataka i
međurezultati koje aplikacijske komponente razmjenjuju. Ponašanje međurezultata
je drugačije od fragmenata jer međurezultat nije nužno smješten na jednom
mjestu -- on je poznat na svojem izvorištu i na svojem odredištu. Doseg
resursa definira se kao skup fragmenata i komponenti na kojima je taj resurs
poznat.

Iz definicije dosega resursa slijedi da je doseg fragmenta skup koji sadrži taj
fragment i sve aplikacijske komponente koje tom fragmentu pristupaju. Doseg
međurezultata je skup od dvije komponente: izvorišta i odredišta međurezultata.
Za primjer na slici~\ref{fig:Simple_Application}, doseg fragmenta $F_2$ je skup
$D(F_2) = \{F_2, C_1\}$, a doseg međurezultata $R_{02}$ je
$D(R_{02}) = \{C_0, C_2\}$.

Pojam dosega pomaže u provjeri je li neko sigurnosno ograničenje zadovoljeno
nekim rasporedom komponenti i fragmenata. Za prethodno napisane dosege $D(F_2)$
i $D(R_{02})$, ograničenje $\{F_2, R_{02}\}$ je zadovoljeno ako se niti jedan
element skupa $D(F_2)$ ne nalazi na istom mjestu kao i bilo koji element skupa
$D(R_{02})$. Drugim riječima, presjek skupa mjesta na kojima je poznat prvi
resurs i skupa mjesta na kojima je poznat drugi resurs mora biti prazan skup. Za
ograničenja s više resursa postupak je analogan: odrede se mjesta na kojima je
dostupan prvi resurs te se taj skup uzastopno presijeca s mjestima dostupnosti
ostalih resursa. Ako je konačni skup prazan, ograničenje je zadovoljeno.

Doseg resursa omogućava i laganu provjeru je li neko ograničenje moguće
zadovoljiti u idealnom slučaju\footnote{dostupan je proizvoljan broj mjesta za
postavljanje fragmenata i komponenti}. Kako bi ograničenje bilo zadovoljivo,
presjek dosega resursa u ograničenju mora biti prazan skup (nužan uvjet
zadovoljavanja sigurnosnog ograničenja).

\section{Opis okruženja}\label{sec:Environment}

Pružatelj usluga ili poslužitelj nekog pružatelja predstavlja mjesto
postavljanja podatkovnih fragmenata i aplikacijskih komponenti. Model je
neovisan o definiciji mjesta postavljanja. Popis raspoloživih mjesta je potreban
kako bi se odredio rizik potencijalnog rasporeda. Svako raspoloživo mjesto $S_i$
ima određenu razinu povjerenja. Važniji resursi smještaju se na sigurnija
mjesta. Jednako tako, ograničenja koja se ne mogu zadovoljiti nastoje se
prekršiti na sigurnijim mjestima.

\section{Kriteriji procjene rizika}\label{sec:Criteria}

Meta-heuristički optimizacijski algoritmi zahtijevaju mogućnost ocjene dobrote
rješenja \engl{evaluation}. Za proizvoljnu raspodjelu podatkovnih fragmenata i
aplikacijskih komponenti po raspoloživim mjestima potrebno je procijeniti
sigurnosni rizik.

\subsection{Prekršena sigurnosna ograničenja}\label{sec:Broken_Constraints}

Očiti kriterij procjene rizika kojeg valja uzeti u obzir je broj prekršenih
sigurnosnih ograničenja. Ako je neko sigurnosno ograničenje prekršeno, rizik
predloženog rasporeda fragmenata i komponenti se uvećava za predodređen iznos.

U obzir se uzima i povjerenje u mjesto na kojem je ograničenje prekršeno. Veća
razina povjerenja u mjesto treba rezultirati manjom kaznom. Rizik $r$ kršenja
ograničenja može se izračunati koristeći jednadžbu~\ref{eq:Broken_Constraint},
gdje $p$ predstavlja kaznu za kršenje sigurnosnog ograničenja, a $t$ povjerenje
u mjesto na kojem je ograničenje prekršeno.
\begin{equation}\label{eq:Broken_Constraint}
    r = \frac{p}{t}
\end{equation}

Ukoliko je sigurnosno ograničenje prekršeno na više mjesta, u izračunu se
koristi mjesto najmanje razine povjerenja. Kazna $p$ može biti definirana za
svako ograničenje zasebno ili je moguće koristi jednaku kaznu za sva sigurnosna
ograničenja.

\subsection{Važnost resursa zasebno}\label{sec:Single_Resource}

Svaki resurs nosi određenu količinu informacije zasebno, bez doticaja s drugim
resursima. Ovaj kriterij kažnjava dostupnost važnijih resursa na mjesta s manjim
razinama povjerenja. Rizik dostupnosti resursa važnosti $v$ na mjestu razine
povjerenja $t$ moguće je odrediti jednadžbom~\ref{eq:Single_Resource}.
\begin{equation}\label{eq:Single_Resource}
    r = \frac{v}{t}
\end{equation}

Mjesta na kojima je resurs poznat određuju se korištenjem dosega resursa: za sve
elemente dosega resursa odredi se mjesto smještanja. Dobiveni skup određuje
mjesta na kojima je resurs dostupan.

\subsection{Zajednički smještaj podataka i aplikacije}\label{sec:Resident}

Smještanje podataka i aplikacije na isti poslužitelj nije preporučljivo zbog
sigurnosnih rizika. Korištenje ove mjere rizika se preporučuje u slučaju kada
mjesta raspoređivanja predstavljaju poslužitelje, a ne, primjerice, pružatelje
usluga računarstva u oblaku. Svaki zajednički smještaj fragmenta podataka i
aplikacijske komponente kažnjava se fiksnim iznosom.
% ------------------------------------------------------------------------------


% ------------------------------ IMPLEMENTATION --------------------------------
\chapter{Implementacija modela}\label{sec:Implementation}

Programska implementacija služi kao omotač oko nekoliko biblioteka za
optimizaciju. Na je taj način omogućeno unificirano zadavanje modela i
parametara algoritama, a velik dio programskog koda može se implementirati na
razini omotača te se zatim koristiti u bibliotekama (npr. procjena rizika
ponuđenog rasporeda fragmenata i komponenti).

Konfiguracijskim datotekama se zadaje opis podataka i aplikacije, odabire
se optimizacijski algoritam i parametri algoritma. Ukoliko je konfiguracija
ispravna, pokreće se odabrani algoritam koji nastoji pronaći najbolje rješenje
-- onaj raspored podatkovnih fragmenata i aplikacijskih komponenti koji po
zadanim kriterijima ima najmanji sigurnosni rizik. Moguće je koristiti i
višekriterijsku optimizaciju čiji je rezultat skup nedominiranih rješenja --
rješenja za koje ne postoji rješenje bolje po svim kriterijima.

Implementacija je prigodno nazvana Lopt \engl{Layout optimizer} i pokreće se
zadavanjem imena dviju konfiguracijskih datoteka preko naredbenog retka:
\commandline{Lopt <app\_config\_file.xml> <alg\_config\_file.xml>}
Prva datoteka opisuje aplikaciju i podatke, a u drugoj se odabire algoritam i
parametri. Poglavlje~\ref{sec:Configuration} detaljno opisuje sadržaj ulaznih
datoteka.

\vspace{3ex}
\section{Tehnologija i biblioteke}\label{sec:Technology}

Programski kod napisan je u jeziku C++, a konfiguracijske datoteke se očekuju
u XML formatu \cite{XML}. C++ je popularan izbor za implementaciju
optimizacijskih algoritama zbog brzine izvođenja i mogućnosti apstrakcije. XML
je izabran zbog standardiziranosti, čitljivosti i mogućnosti dodavanja
komentara. Za učitavanje XML datoteka se koristi biblioteka RapidXML.

\subsection{ECF}\label{sec:ECF}

Programski okvir ECF \engl{Evolutionary Computation Framework} \cite{ECF}
pruža potporu za mnoštvo algoritama iz područja evolucijskog računarstva. Većina
algoritama ne ovisi o prikazu rješenja, pa se mogu koristiti za sve vrste
optimizacijskih problema.

Okvir se koristi nasljeđivanjem razreda \code{Genotype} kako bi se definirao
prikaz rješenja. Na temelju tog prikaza, potrebno je definirati operatore
mutacije, križanja i evaluacije također pomoću nasljeđivanja. U ulaznoj datoteci
okvira je potrebno navesti naziv prikaza rješenja (genotipa) koji se koristi.
Konfiguracijska datoteka okvira ECF je skrivena od korisnika Lopt programa --
ta se datoteka automatski generira na temelju opcija zadanih u datoteci za
konfiguraciju algoritma. Na taj je način omogućeno lakše korištenje programa,
no manjim izmjenama programskog koda moguće isključiti automatsko generiranje
kako bi se omogućila potpuna sloboda konfiguracije programskog okvira.

\subsection{OpenGA}\label{sec:OpenGA}

OpenGA je C++ programska biblioteka za implementaciju genetskih algoritama
\cite{Mohammadi:2017}. Omogućava jednostavno definiranje tipa rješenja i tipa
ocjene dobrote rješenja preko argumenta predloška \engl{template argument}.
Funkcije za inicijalizaciju, evaluaciju, mutaciju i križanje dobivaju prototip u
skladu s danim tipovima. Od korisnika biblioteke se zahtjeva implementacija tih
funkcija i registriranje pomoću pokazivača na funkcije.
\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Definicija tipa genetskog algoritma u biblioteci
                           OpenGA.,
                   label=lst:OpenGA_Types,
                   xleftmargin=0.05\textwidth]
EA::Genetic<Solution, Risk> algorithm;
void init_genes(Solution& s);
bool eval_solution(const Solution& sol, Risk& risk);
Solution mutate(const Solution& sol);
Solution crossover(const Solution& s1, const Solution& s2);
\end{lstlisting}

Biblioteka se isporučuje kao jedna datoteka zaglavlja \engl{header-only library}
što dodatno pospješuje jednostavnost korištenja. Omogućena je paralelna
evaluacija jedinki koristeći standardnu C++ potporu za višedretvenost:
\code{std::thread}. Implementirana je potpora za jednokriterijske i
višekriterijske probleme.

Nedostatak biblioteke OpenGA je manjak kontrole nad algoritmom -- selekcija
je potpuno skrivena od korisnika. Ako težinska selekcija nije dovoljna, korisnik
mora mijenjati izvorni kod same biblioteke.

\subsection{Gnuplot}\label{sec:Gnuplot}

Za praćenje napretka višekriterijskih algoritama koristi se Gnuplot
\cite{GNUPLOT}. Omogućava interaktivnu vizualizaciju podataka i detaljno
stiliziranje. Gnuplot se koristi zadavanjem naredbi preko naredbenog retka, pa
je u sklopu Lopt programa izrađena apstrakcija koja otvara cjevovod operacijskog
sustava prema Gnuplot procesu. Preko cjevovoda se šalju naredbe u tekstualnom
formatu. Trenutna implmentacija apstrakcije radi samo na Unix operacijskim
sustavima, no prilagodba za ostale je trivijalna.
\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Apstrakcija cjevovoda prema Gnuplot procesu.,
                   label=lst:Gnuplot_Abstraction,
                   xleftmargin=0.1\textwidth]
class Gnuplot {
private:
    FILE* pipe;
public:
    Gnuplot() { pipe = popen("gnuplot -persist", "w"); }
    ~Gnuplot() { if (pipe) pclose(pipe); }
    
    Gnuplot(const Gnuplot& other) = delete;
    void operator=(const Gnuplot& other) = delete;

    Gnuplot& operator<<(const std::string& s)
    {
        fputs(s.c_str(), pipe);
        return *this;
    }
    void flush() { fflush(pipe); }
};
\end{lstlisting}

Cjevovod se otvara pomoću naredbe \code{popen}, te se automatski zatvara po
isteku životnog vijeka objekta razreda \code{Gnuplot}. Uklanjanjem konstruktora
za kopiranje i operatora pridruživanja za kopiranje sprječava se otvaranje više
cjevovoda iz programa Lopt prema Gnuplot procesu. Naredbe se šalju korištenjem
operatora \code{<<} (isječak~\ref{lst:Gnuplot_Usage}).

\begin{minipage}{.47\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Upotreba razreda \code{Gnuplot}.,
                   label=lst:Gnuplot_Usage,
                   xleftmargin=0.1\textwidth]
Gnuplot gnuplot;
gnuplot << "plot x*x";
gnuplot.flush();
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hspace{0.01\textwidth}
\begin{minipage}{0.47\textwidth}
    \floatingfigure{{"Parabola"}.pdf}
                   {width=0.9\textwidth}
                   {Rezultat izvođenja isječka~\ref{lst:Gnuplot_Usage}.}
                   {fig:Parabola}
\end{minipage}

\section{Algoritmi}\label{sec:Algorithms}

Program Lopt sadrži četiri algoritma. Jednokriterijski genetski algoritam
ostvaren je na dva načina: pomoću okvira ECF i koristeći biblioteku OpenGA.
Motivacija za dvije implementacije je usporedba performansi algoritama i
činjenica da iako OpenGA ima manje mogućnosti, nema zahtjeva za ostalim
knjižnicama (ECF zahtjeva Boost \cite{BOOST} i MPI \cite{MPI} ukoliko je
potrebna paralelizacija).

Višekriterijska optimizacija ostvarena je algoritmom NSGA-III u sklopu
biblioteke OpenGA. Danas se taj algoritam smatra vodeći u rješavanju
višekriterijskih optimizacijskih problema. Drugi višekriterijski algoritam je
PPES \engl{Predator-Prey Evolution Strategy}. Osnovna inačica algoritma
implementirana je bez korištenja biblioteka. Motivacija za ovaj algoritam je
jednostavnost implementacije i potpuno drugačiji pristup od algoritma NSGA-III.

\subsection{Genetski algoritam}\label{sec:Genetic_Algorithm}

Genetski algoritam je stohastička metoda optimizacije osnovana na principu 
prirodnog evolucijskog procesa. Evolucija se imitira operatorima selekcije,
križanja i mutacije. Genetski algoritam je primjeren za probleme koje nije
moguće riješiti egzaktnim postupcima, no za razliku od tih postupaka, genetski
algoritam ne garantira pronalazak najboljeg mogućeg rješenja.

Evolucijski proces se temelji na generacijama jedinki -- svaka jedinka
predstavlja moguće rješenje problema. Bolje jedinke imaju veću vjerojatnost
preživljavanja i reprodukcije. Na taj način se tijekom puno generacija dobivaju
rješenja koja sadrže dobra svojstva predaka. Mutacija u genetskom algoritmu
izaziva nasumične promjene rješenja u nadi da se pronađu dobra svojstva
koja bi se inače teško (ili nemoguće) postigla isključivo križanjem.

\begin{pseudocode}
    generiraj početnu populaciju P(0); \hspace{5pt} i = 1\;
    \While{nije zadovoljen uvjet zaustavljanja}{
        evaluiraj P(i - 1)\;
        odaberi P(i) iz P(i - 1)\;
        križaj P(i)\;
        mutiraj P(i)\;
    }
    \textbf{vrati} najbolju jedinku iz populacije\;
    \caption{Genetski algoritam.}
    \label{alg:Genetic_Algorithm}
\end{pseudocode}

Odabir jedinki za križanje se u OpenGA implementaciji radi proporcionalno
dobroti jedinke. Ukoliko je rizik nekog rasporeda podatkovnih fragmenata i
aplikacijskih komponenata manji, vjerojatnost odabira tog rješenja je veća.
Algoritam je generacijski što znači da odabir zahtjeva dovoljno memorije za
pohranu stare i nove populacije.

Genetski algoritam implementiran pomoću okvira ECF koristi troturnirsku
selekciju u kojoj se nasumično odabiru tri jedinke iz populacije. Križanjem
dviju boljih jedinki dobiva se dijete koje zamjenjuje treću odabranu jedinku.
Na taj je način zauzeta memorija samo za jednu populaciju \engl{Steady-State}.

Oba algoritma imaju poželjno svojstvo elitizma -- najbolja jedinka iz trenutne
populacije nepromijenjena prelazi u sljedeću. 

\subsection{NSGA-III}\label{sec:NSGA_III}

Algoritam NSGA-III \engl{Non-dominated Sorting Genetic Algorithm} je prilagođeni
genetski algoritam za rješavanje višekriterijskih optimizacijskih problema
\cite{Deb:2013}. Od običnog genetskog algoritma se razlikuje samo u koraku
selekcije. Algoritam je izmjena elitističke verzije originalnog algoritma NSGA
\cite{Deb:2002} -- promijenjen je način čuvanja raznolikosti rješenja.

Cilj višekriterijskih algoritama nije odrediti najbolje rješenje jer takvo
najčešće ne postoji. Zadatak je pronaći najbolji skup nedominiranih rješenja.
Nedominirano rješenje je ono za koje ne postoji drugo rješenje koje je jednako
po svim kriterijima, a barem po jednom i bolje. Ako takvo postoji, drugo
rješenje dominira nad prvim.

\floatingfigure{{"Domination"}.pdf}
               {height=200pt}
               {Prikaz dominiranih i nedominiranih rješenja za minimizaciju dva
                kriterija.}
               {fig:Domination}

Višekriterijska optimizacija je prikladna kada korisnik nije siguran koja je
važnost svakog od kriterija. Zadaća algoritma je ponuditi što više nedominiranih
rješenja različitih važnosti kriterija. Slika~\ref{fig:Domination} prikazuje
skup dominiranih i nedominiranih rješenja za problem minimizacije dvije funkcije
cilja. Interpretacija nekih rješenja:
\vspace{-25pt}
\begin{itemize}[label={}]
    \item $(0.1, 7.5)$ -- dobro po prvom kriteriju, loše po drugom.
    \item $(0.4, 4.0)$ -- osrednje po oba kriterija.
    \item $(0.9, 1.0)$ -- loše po prvom kriteriju, dobro po drugom.
\end{itemize}

Algoritam u svakoj iteraciji izvršava nedominirano sortiranje kako bi se dobile
fronte rješenja. Rješenja $(0.5, 5.5)$ i $(0.7, 4.5)$ na
slici~\ref{fig:Domination} spadaju u treću frontu, ostala dominirana rješenja u
drugu, a u prvoj se fronti nalaze nedominirana rješenja. Složenost ovog postupka
je $O(MN^2)$ gdje je $M$ broj kriterija, a $N$ veličina populacije.

Operator selekcije iz trenutne populacije roditelja stvara novu populaciju
djece pomoću operatora križanja. Unija tih dviju populacija se nedominirano
sortira. Fronte jedinki se redom kopiraju u novu populaciju. Ukoliko cijela
fronta ne stane u novu populaciju, algoritam bira jedinke koje osiguravaju
maksimalnu raznolikost kako bi pokrivenost fronte bila najveća. Ovakav postupak
selekcije osigurava elitizam.

\subsection{PPES}\label{sec:PPES}

Algoritam PPES pristupa višekriterijskom optimizacijskom problemu imitirajući
ponašanje grabežljivca i plijena \cite{Laumanns:1998}. Lopt program implementira
originalnu inačicu algoritma iz 1998. godine, no od tada su predložene izmjene
koja donose znatna poboljšanja \cite{Deb:2003, Chowdhury:2009}. Osnovna inačica
nema svojstvo elitizma i generalno sporije konvergira od modernih algoritama za
višekriterijsku optimizaciju. Jednostavnost algoritma omogućava brzu
implementaciju koja služi kao osnova za usporedbu.

Plijen u algoritmu predstavlja moguće rješenje, a grabežljivac jedan od ciljeva
optimizacije. Algoritam započinje inicijalizacijom -- početna populacija se
nasumično raspoređuje svijet koji se obično predstavlja dvodimenzionalnim
poljem. Grabežljivci se također nasumično raspoređuju. Veličina svijeta i broj
grabežljivaca su hiperparametri algoritma.

\begin{pseudocode}
    \SetKwFor{ForEach}{za svakog}{radi}{kraj}
    inicijaliziraj svijet\;
    \While{nije zadovoljen uvjet zaustavljanja}{
        \ForEach{grabežljivca}{
            evaluiraj okolne plijnove po svojoj funkciji cilja\;
            pojedi najgori plijen\;
            odaberi nasumični plijen oko pojedenog\;
            mutiraj odabrani plijen\;
            muitirani plijen stavi na mjesto pojedenog\;
            nasumično pomakni grabežljivca\;
        } 
    }
    \textbf{vrati} nedominirana rješenja\;
    \caption{Algoritam PPES.}
    \label{alg:PPES_Algorithm}
\end{pseudocode}

U glavnoj petlji algoritma, svaki grabežljivac evaluira plijen po svojoj
funkciji cilja, jede plijen i nasumično se pomiče na jedno od okolnih polja
(slika~\ref{fig:PPES_Example}). Pojedeni plijen se zamjenjuje mutacijom jednog
od okolnih plijenova.

Kako bi osigurali da grabežljivci jednako često posjećuju sva polja, svijet
se najčešće predstavlja kao dvodimenzionalni torus. Iako u prikazu na
slici~\ref{fig:PPES_Example} postoje rubovi svijeta, torus omogućava prijelaz s
jednog ruba polja na drugi.

Testiranja su pokazala da uvođenje križanja bez elitizma ubrzava konvergenciju,
ali iznimno šteti raznolikosti rješenja~\cite{Deb:2003}, pa je križanje
izostavljeno. Dokazano je da algoritam konvergira koristeći samo
operator mutacije \cite{Laumanns:1998}.

\doublefloatingfigure
    {{"Prey Array 1"}.pdf}
        {Grabežljivac jede najgori plijen u svojem susjedstvu (oznaka
         $\bigtriangleup$) i kreće se udesno.}
    {{"Prey Array 2"}.pdf}
        {Donji lijevi susjed najgoreg plijena se mutira i zamjenjuje najgori
         plijen (oznaka $\star$).}
    {Rad algoritma PPES. Kvadrat simbolizira grabežljivca, a krug plijen.}
    {fig:PPES_Example}

\section{Prikaz rješenja}\label{sec:Representation}

Performanse optimizacijskih algoritama uvelike ovise o reprezentaciji rješenja. 
Cilj prikaza je izbjeći što više rješenja koja nisu
prihvatljiva\footnote{rješenja koja se mogu prikazati, ali ne zadovoljavaju
ograničenja problema.}, a istovremeno omogućiti što jednostavniju i efikasniju
implementaciju operatora evaluacije, križanja i mutacije.
\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Implementacija rješenja.,
                   label=lst:Representation,
                   xleftmargin=0.04\textwidth]
class Solution {
private:
    std::unordered_map<const Fragment*, const Server*> fm;
    std::unordered_map<const Component*, const Server*> cm;
public:
    template<typename T>
    void set_server(const T& assignable, const Server& server);

    template<typename T>
    const Server& get_server(const T& assignable) const;
};
\end{lstlisting}

Rješenje je mapiranje fragmenata podataka i aplikacijskih komponenti na mjesta
postavljanja. Iako se u isječku~\ref{lst:Representation} mjesto postavljanja
naziva poslužitelj \engl{Server}, ponovno se napominje da to može predstavljati
pružatelja usluga ili ostala mjesta za pohranu podataka i izvršavanje
aplikacijskih dijelova.

Korištenje razreda \code{std::unordered\_map} za mapiranje osigurava pretragu,
brisanje i dodavanje s konstantnim vremenom u prosjeku. Postavljanje i
dohvaćanje mjesta fragmenta ili komponente omogućeno je preko funkcija
\code{set\_server} i \code{get\_server}. Informacija radi li se o fragmentu
podataka ili komponenti aplikacije šalje se kao argument predloška.

Objekti na koje pokazuju pokazivači unutar mapiranja stvaraju se prilikom
učitavanja konfiguracije programa. Korištenjem pokazivača spriječena je potreba
za nepotrebnim kopijama objekata u memoriji.

\subsection{Evaluacija}\label{sec:Evaluation}

Implementirani operatori evaluacije omogućavaju procjenu rizika rješenja po
kriterijima definiranim u poglavlju~\ref{sec:Criteria}. Svi evaluatori su
izvedeni iz baznog razreda \code{Evaluator} (isječak~\ref{lst:Evaluation}). Od
svih operatora evaluacije se očekuje da na temelju opisa aplikacije, okruženja i
sigurnosnih zavisnosti mogu procijeniti rizik danog rješenja. Ponašanje se
osigurava nadjačavanjem funkcije \code{evaluate}.
\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Bazni razred za sve operatore evaluacije.,
                   label=lst:Evaluation,
                   xleftmargin=0.08\textwidth]
class Evaluator {
protected:
    const ApplicationConfiguration& app_config;
public:
    Evaluator(const ApplicationConfiguration& app_config);
    virtual Risk evaluate(const Solution& solution) = 0;
};
\end{lstlisting}

Tri navedena načina procjene rizika iz poglavlja~\ref{sec:Criteria} se direktno
preslikavaju u tekst programa. Svaki resurs omogućava izračunavanje svog dosega,
pa je evaluacija rješenja dodatno olakšana. Razred
\code{ApplicationConfiguration} sadrži podatke o aplikaciji i okruženju opisane
u poglavlju~\ref{sec:Application_Model}.

\subsection{Križanje}\label{sec:Crossover}

Jednostavan operator križanja implementiran je na način da se mjesto postavljana
određenog fragmenta u djetetu dobiva iz nasumično odabranog roditelja. Na jednak
način se određuje mjesto postavljanja aplikacijske komponente.
\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Odlučivanje mjesta podatkovnog fragmenta.,
                   label=lst:Crossover,
                   xleftmargin=0.1\textwidth]
for (const Fragment& f : app_config.fragments) {
    const Server& s = Random::boolean() ?
            parent1.get_server(f) : parent2.get_server(f);
    child.set_server(f, s);
}
\end{lstlisting}

Dio funkcije križanja koji određuje mjesto smještanja za svaki podatkovni
fragment prikazan je isječkom~\ref{lst:Crossover}. Roditelji i dijete su objekti
razreda \code{Solution}.

\subsection{Mutacija}\label{sec:Mutation}

Lopt program nudi dva operatora mutacije:
\vspace{-8pt}
\begin{itemize}
    \item stavljanje jednog fragmenta ili jedne komponente na nasumično mjesto
    \item generiranje potpuno novog nasumičnog rješenja 
\end{itemize}

Svi implementirani algoritmi koriste oba operatora -- nasumično se izabire jedan
operator prije primjene mutacije.
\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption=Mutacija -- stavljanje fragmenta ili komponente na
                           nasumično mjesto.,
                   label=lst:Mutation,
                   xleftmargin=0.01\textwidth]
void mutate(Solution& s)
{
    const Server& server = Random::server(app_config);
    bool reassign_fragment = Random::boolean();
    if (reassign_fragment) {
        const Fragment& fragment = Random::fragment(app_config);
        s.set_server(fragment, server);
    } else {
        const Component& component = Random::component(app_config);
        s.set_server(component, server);
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Konfiguracija}\label{sec:Configuration}

Lopt program se konfigurira preko dvije konfiguracijske datoteke. Jedna datoteka
opisuje fragmentaciju i važnost podataka, pristup podacima iz aplikacije,
razmjenu međurezultata između aplikacijskih komponenti, sigurnosne zavisnosti te
raspoloživa mjesta postavljanja fragmenata i komponenti. Druga datoteka služi za
odabir i konfiguraciju algoritma optimizacije sigurnosnog rizika.

\subsection{Opis aplikacije}\label{sec:Application_Configuration}

\vspace*{-3pt}
Datoteka za opis aplikacije podijeljena je u četiri sekcije:
\vspace*{-8pt}
\begin{itemize}
    \item opis resursa za koje se radi procjena rizika
    \item opis ulaza i izlaza aplikacijskih komponenti
    \item opis okruženja (raspoloživa mjesta postavljanja fragmenata i
          komponenti)
    \item popis sigurnosnih zavisnosti resursa
\end{itemize}

Resursi se opisuju kao djeca XML čvora \code{resources}. Za dodavanje fragmenata
i međurezultata koriste se čvorovi \code{fragment} i \code{result}. Obavezan
atribut tih čvorova je \code{ID} koji mora biti jedinstven niz znakova.
Identifikator služi za referenciranje resursa u nastavku konfiguracije i u
rezultatima algoritma. Svaki resurs mora imati i čvor dijete u kojem se navodi
važnost resursa kao prirodan broj. Isječak~\ref{lst:Resource_Description}
prikazuje definiciju dva resursa: fragment važnosti 100 i međurezultat važnosti
50.

Aplikacijske komponente se opisuju na analogan način kao djeca čvora
\code{application}. Svaka komponenta navodi resurse koje koristi pomoću čvora
\code{input} i rezultate koje stvara koristeći čvor \code{output}.
Isječkom~\ref{lst:Application_Description} definiraju se dvije komponente. Prva
pristupa fragmentu podataka i šalje svoj rezultat drugoj komponenti.

\vspace{-6pt} \hspace{-10pt}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=XML,
                   caption=Opis resursa.,
                   label=lst:Resource_Description]
<resources>
    <fragment ID="F0">
        <importance>100</importance>
    </fragment>
    <result ID="R01">
        <importance>50</importance>
    </result>
</resources>
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hspace{0.01\textwidth}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=XML,
               caption=Opis aplikacije.,
               label=lst:Application_Description,
               xleftmargin=10pt]
<application>
    <component ID="C0">
        <input>F0</input>
        <output>R01</output>
    </component>
    <component ID="C1">
        <input>R01</input>
    </component>
</application>
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Popis raspoloživih mjesta za postavljanje fragmenata i komponenti zadaje se
unutar \code{deployment} čvora. Mjesto se definira \code{server} čvorom sa
identifikatorom. Čvor \code{trust} određuje povjerenje u mjesto -- povjerenje se
zadaje kao prirodan broj (isječak~\ref{lst:Server_Description}).

Sigurnosna ograničenja navode se kao djeca čvora \code{security} koristeći čvor
\code{constraint}. Svako ograničenje ima svoj identifikator i skup resursa koji
se nalaze u ograničenju. Sigurnosno ograničenje je prekršeno ukoliko su svi
resursi u ograničenju dostupni na jednom mjestu.
Isječak~\ref{lst:Constarint_Description} definira sigurnosnu zavisnost između
fragmenta i međurezultata definiranih u isječku~\ref{lst:Resource_Description}.
Dodatak~\ref{ap:Total_Application} prikazuje cjelokupni opis aplikacije na
slici~\ref{fig:Simple_Application}. 

\hspace{-10pt}
\begin{minipage}{.35\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=XML,
                   caption=Opis mjesta.,
                   label=lst:Server_Description]
<deployment>
    <server ID="S0">
        <trust>10</trust>
    </server>
</deployment>
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hspace{0.01\textwidth}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=XML,
               caption=Definicija sigurnosne zavisnosti.,
               label=lst:Constarint_Description,
               xleftmargin=30pt]
<security>
    <constraint ID="0">
        <resource>F0</resource>
        <resource>R01</resource>
    </constraint>
</security>
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsection{Parametri algoritma}\label{sec:Algorithm_Configuration}

Druga konfiguracijska datoteka koju Lopt program zahtjeva definira koji se
algoritam koristi i sve parametre tog algoritma. Svi XML čvorovi u konfiguraciji
algoritma su djeca čvora \code{algorithm}.

Čvor \code{type} definira algoritam koji se koristi za optimizaciju sigurnosnog
rizika. Moguće vrijednosti su: \code{ECF::SOGA}, \code{OpenGA::SOGA},
\code{OpenGA::MOGA} i \code{PPES::PPES}. Pomoću prve dvije vrijednosti odabire
se jednokriterijski genetski algoritam, a druge dvije omogućavaju
višekriterijsku optimizaciju. Algoritmi su opisani u
poglavlju~\ref{sec:Algorithms}.

Evaluatori se zadaju kao djeca čvora \code{evaluators}. Svaki procjenitelj
rizika definiran je svojim imenom (atribut \code{name}) u čvoru
\code{evaluator}. Implementirani evaluatori sigurnosnog rizika su navedeni u
tablici~\ref{tab:Evaluators}, a poglavlju~\ref{sec:Criteria} ih detaljno
opisuje.

Kazna za zajednički smještaj podataka i komponenti aplikacije te za kršenje 
sigurnosnih ograničenja je fiksno postavljena na 100 u tekstu programa. Fiksna
kazna ne predstavlja problem jer je korištenjem koeficijenata omogućeno
balansiranje između važnosti pojedinih kriterija kod jednokriterijskih
algoritama. Višekriterijski algoritmi ne kombiniraju kriterije, pa ova odluka na
njih ne utječe.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{small}
        \begin{tabular}{ |c|c|c| } 
            \hline
            \rowcolor{lightgray}
            \textsc{Naziv} & \textsc{Izračun rizika} & \textsc{Poglavlje} \\
            \hline
            \code{Constraint} &
                Prekršena sigurnosna ograničenja. &
                \ref{sec:Broken_Constraints} \\ 
            \hline
            \code{Single Resource} &
                Važnosti resursa zasebno. &
                \ref{sec:Single_Resource} \\ 
            \hline
            \code{Resident} &
                Zajednički smještaj fragmenata i komponenti. &
                \ref{sec:Resident} \\ 
            \hline
        \end{tabular}
    \end{small}
    \caption{Implementirani procjenitelji sigurnosnog rizika.}
    \label{tab:Evaluators}
\end{table}

\subsubsection{Jednokriterijski algoritmi}\label{sec:Single_Criteria_Algorithms}

Oba implementirana jednokriterijska genetska algoritma definiraju četiri
parametra: 
\vspace{-10pt}
\begin{enumerate}
    \item \code{generation\_max} -- broj generacija
    \item \code{population\_size} -- veličina populacije
    \item \code{mutation\_rate} -- vjerojatnost mutacije
    \item \code{log\_frequency} -- učestalost ispisa stanja algoritma
\end{enumerate}

Prva tri parametra određuju ponašanje algoritma, a \code{log\_frequency}
određuje broj generacije između dva uzastopna ispisa stanja algoritma. Jedini
uvjet zaustavljanja algoritma je maksimalan broj generacija i on se zadaje
\code{generation\_max} XML čvorom. Veličina populacije i vjerojatnost mutacije
zadaju se koristeći preostala čvora. Mutacija i broj jedinki u populaciji
uvelike utječu na rad algoritma jer se tim parametrima određuje omjer
istraživanja novih rješenja i korištenja dobrog genetskog materijala poznatih
rješenja.

Ukoliko je navedeno više od jednog evaluatora u konfiguraciji algoritma, svaki
od njih mora imati čvor dijete \code{coefficient} kojim se definira realni broj.
Koeficijent množi rizik dobiven iz pripadnog evaluatora kako bi korisnik mogao
balansirati između važnosti pojedinih evaluatora i koristiti jednokriterijsku
optimizaciju. Za razliku od višekriterijske optimizacije, korisnik prije
pokretanja algoritma zadaje važnost svakog od kriterija. Višekriterijska
optimizacija rasterećuje korisnika od te odluke na način da korisnik odlučuje
o važnosti kriterija tek kada mu se ponude sva nedominirana rješenja.

Isječak~\ref{lst:SOGA_Configuration} prikazuje konfiguraciju koja koristi
jednokriterijski genetski algoritam iz knjižnice ECF. Korištenjem koeficijenata,
zadano je da je kršenje sigurnosnih ograničenja dvostruko važnije od sigurnosti
resursa zasebno.
\begin{lstlisting}[language=XML,
                   caption=Konfiguracija jednokriterijskog algoritma.,
                   label=lst:SOGA_Configuration,
                   xleftmargin=0.175\textwidth]
<algorithm>
    <type>ECF::SOGA</type>
    <population_size>1000</population_size>
    <generation_max>500</generation_max>
    <log_frequency>50</log_frequency>
    <mutation_rate>0.2</mutation_rate>
    <evaluators>
        <evaluator name="Constraint">
            <coefficient>1.0</coefficient>
        </evaluator>
        <evaluator name="Single Resource">
            <coefficient>0.5</coefficient>
        </evaluator>
    </evaluators>
</algorithm>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Višekriterijski algoritmi}\label{sec:Multi_Criteria_Algorithms}

Višekriterijski algoritmi se međusobno razlikuju u parametrima. PPES algoritam
nema veličinu populacije -- veličina svijeta pomoću čvorova \code{world\_width}
i \code{world\_height}. Veličina svijeta na jednak način utječe na pretraživanje
kao i veličina populacije. Broj grabežljivaca po svakoj funkciji cilja se zadaje
koristeći \code{predators\_per\_objective} XML ključ. Algoritam NSGA-III ima sve
iste parametre kao i jednokriterijski genetski algoritam.

Parametri koji upravljaju praćenjem napretka algoritama PPES i NSGA-III su:
\code{plot\_frequency}, \code{pause\_after\_plot} i \code{plot\_range}. Prvim se
određuje broj generacija između uzastopnih iscrtavanja dobrote populacije po dva
kriterija. Ukoliko je zastavica \code{pause\_after\_plot} postavljena na
\code{true}, algoritam se zaustavlja prilikom iscrtavanja i čeka dozvolu za
nastavak od korisnika. Rad algoritma se korištenjem ove zastavice lakše proučava
i demonstrira. Parametar \code{plot\_range} s atributima \code{lower} i
\code{upper} definira granice iscrtavanja. Parametar je dijete \code{evaluator}
čvora.

Implementirani višekriterijski algoritmi imaju potporu za samo dva evaluatora
kako bi iscrtavanje napretka u ravnini bilo moguće. Drugih razloga za
ograničenje na dvije funkcije cilja nema, pa je proširenje na više trivijalno
ako se onemogući prikaz napretka. U slučaju da je navedeno više evaluatora u
konfiguracijskoj datoteci, koriste se samo prva dva uz ispis upozorenja.
\begin{lstlisting}[language=XML,
                   caption=Konfiguracija višekriterijskog algoritma NSGA-III.,
                   label=lst:MOGA_Configuration,
                   xleftmargin=0.15\textwidth]
<algorithm>
    <type>OpenGA::MOGA</type>
    <population_size>75</population_size>
    <generation_max>100</generation_max>
    <log_frequency>10</log_frequency>
    <plot_frequency>1</plot_frequency>
    <pause_after_plot>true</pause_after_plot>
    <mutation_rate>0.2</mutation_rate>
    <evaluators>
        <evaluator name="Single Resource">
            <plot_range lower="300" upper="1000" /> 
        </evaluator>
        <evaluator name="Constraint">
            <plot_range lower="0" upper="500" /> 
        </evaluator>
    </evaluators>
</algorithm>
\end{lstlisting}

Konfiguracija algoritma NSGA-III u isječku~\ref{lst:MOGA_Configuration} koristi
dva evaluatora. Slika~\ref{fig:NSGA_Run} prikazuje napredak algoritma
zadanog gornjim isječkom nakon pet generacija.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[Početna generacija.]
                 {\includegraphics[width=0.45\textwidth]
                    {{"NSGA Starting Generation"}.pdf}
                 }
    \hspace{0.05\textwidth}
    \subfloat[Peta generacija.]
                 {\includegraphics[width=0.45\textwidth]
                    {{"NSGA Fifth Generation"}.pdf}
                 }
    \caption{Prikaz rada višekriterijskog algoritma NSGA-III.}
    \label{fig:NSGA_Run}
\end{figure}
% ------------------------------------------------------------------------------


% ---------------------------------- RESULTS -----------------------------------
\chapter{Rezultati}\label{sec:Results}

Raspodijeljene aplikacije nerijetko sadržavaju nekoliko desetaka komponenti i
podatkovnih fragmenata \cite{Hajjat:2010}. Testiranja su provedena na
zamišljenim modelima koji su inspirirani realnim raspodijeljenim aplikacijama.

\vspace{2.5ex}
\section{Jednostavna aplikacija}\label{sec:Simple_Application}

Aplikacija prikazana slikom~\ref{fig:Simple_Application} služi za provjeru
ispravnosti rada algoritama i procjene sigurnosnog rizika. Okruženje aplikacije
čine četiri mjesta rastućih razina povjerenja (tablica
\ref{tab:Simple_Servers}). Populacija je veličine sto jedinki, a iz
dodatka~\ref{ap:Total_Application} se vide važnosti resursa.

Jednokriterijski algoritmi pronalaze optimalno rješenje u manje od deset
iteracija ako se samo ocjenjuje sigurnost resursa zasebno. Najbolje rješenje
ovog slučaja je postavljanje svih fragmenata i komponenti na najsigurnije mjesto
(slika~\ref{fig:Simple_Application_Solution_1}). Korištenje
\code{Single Resource} procjenitelja je uvijek preporučljivo, osobito s manjim
koeficijentima. Na taj način algoritam bira rješenje koje koristi najsigurnija
mjesta između svih rješenja koja imaju jednaku dobrotu po ostalim
procjeniteljima sigurnosnog rizika.

\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{small}
        \begin{tabular}{ |c|c|c| } 
            \hline
            \rowcolor{lightgray}
            \textsc{Mjesto} & \textsc{Povjerenje} \\
            \hline
                $S_0$ & 1 \\ 
            \hline
                $S_1$ & 2 \\ 
            \hline
                $S_2$ & 3 \\ 
            \hline
                $S_3$ & 4 \\ 
            \hline
        \end{tabular}
    \end{small}
    \caption{Raspoloživa mjesta.}
    \label{tab:Simple_Servers}
\end{table}
\end{minipage}
\hspace{0.01\textwidth}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\floatingfigure{{"Simple Application Single Resource Solution"}.pdf}
               {height=88pt}
               {Smještaj na mjesto $S_3$.}
               {fig:Simple_Application_Solution_1}
\end{minipage}
\vspace*{2.5ex}

Dodavanjem \code{Constraint} evaluatora dvostruko veće važnosti i sigurnosnog
ograničenja $\{F_0, R_{12}\}$, optimalno rješenje se mijenja: na mjesto $S_2$
smještaju se $F_0$ i $C_0$. Fragment i komponenta čine doseg resursa $F_0$,
pa je on dostupan samo na mjestu $S_2$. Najsigurnije mjesto pohranjuje ostale
fragmente i komponentu $C_1$, pa je sigurnosno ograničenje zadovoljeno
(slika~\ref{fig:Simple_Application_Solution_2}).

Odabir koeficijenata evaluatora je hiperparametar koji ima velik utjecaj na
dobivena rješenja -- parametar oblikuje prostor pretraživanja. Da važnost
\code{Constraint} evaluatora nije povećana, rasporedi na
slikama~\ref{fig:Simple_Application_Solution_2} i
\ref{fig:Simple_Application_Solution_1} imali bi isti rizik, pa bi algoritam u
jednakom broju slučajeva vraćao jedno i drugo rješenje. Izračun rizika za ta dva
rješenja dan je u nastavku.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{small}
        \begin{tabular}{ |c|c|c|c| } 
            \hline
            \rowcolor{lightgray}
            \textsc{Resurs} & \textsc{Doseg} &
            \textsc{Dostupnost} & \textsc{Rizik} \\
            \hline
            $F_0$    & $F_0, C_0$ & $S_3$ & $\frac{100}{4}$ \\
            \hline
            $F_1$    & $F_1, C_1$ & $S_3$ & $\frac{200}{4}$ \\
            \hline
            $F_2$    & $F_2, C_2$ & $S_3$ & $\frac{300}{4}$ \\
            \hline
            $R_{12}$ & $C_1, C_2$ & $S_3$ & $\frac{40}{4}$  \\
            \hline
            $R_{02}$ & $C_0, C_2$ & $S_3$ & $\frac{50}{4}$  \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{small}
    \caption{\code{Single Resource} izračun rizika za raspoređivanje na mjesto
             $S_3$.}
    \label{tab:Solution_1_Risk_Calculation}
\end{table}

Tablica~\ref{tab:Solution_1_Risk_Calculation} prikazuje sve resurse aplikacije,
njihove dosege, mjesta dostupnosti i rizika resursa zasebno u ponuđenom rješenju.
Zbrajanjem navedenih rizika i dodavanjem rizika \code{Constraint} evaluatora jer
se sigurnosno rješenje krši, dobiva se ukupni rizik rješenja:
$$1.0 \cdot \Bigg(\frac{100}{4} + \frac{200}{4} + \frac{300}{4} + \frac{40}{4} +
                  \frac{50}{4}\Bigg) + 1.0 \cdot \frac{100}{4} = 197.5$$

Rješenje koje zadovoljava sigurnosnu zavisnost smješta resurse i na manje sigurno
mjesto $S_2$, pa je rizik resursa zasebno veći
(tablica~\ref{tab:Constraint_Fulfilled_Risk_Calculation}). Nema kršenja
ograničenja, no sigurnosni rizik je jednak:
$$1.0 \cdot \Bigg(\frac{100}{3} + \frac{200}{4} + \frac{300}{4} + \frac{40}{4} +
                  \frac{50}{3} + \frac{50}{4}\Bigg) = 197.5$$

Udvostručivanjem koeficijenta \code{Constraint} evaluatora, kršenje ograničenja
se dvostruko kažnjava:
$$1.0 \cdot \Bigg(\frac{100}{4} + \frac{200}{4} + \frac{300}{4} + \frac{40}{4} +
                  \frac{50}{4}\Bigg) + 2.0 \cdot \frac{100}{4} = 222.5$$
Na ovaj način, algoritam preferira rješenje koje ne krši ograničenje
(slika~\ref{fig:Simple_Application_Solution_2}) jer njegov rizik strogo manji.
Sigurnosne zavisnosti resursa su glavna motivacija za fragmentaciju i
optimizaciju razmještaja, pa se u stvarnim aplikacijama očekuje da
\code{Constraint} evaluator ima najveći utjecaj. 

\hspace*{-12pt}
\begin{minipage}{.56\textwidth}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{small}
        \begin{tabular}{ |c|c|c|c| } 
            \hline
            \rowcolor{lightgray}
            \textsc{Resurs} & \textsc{Doseg} &
            \textsc{Dostupnost} & \textsc{Rizik} \\
            \hline
            $F_0$    & $F_0, C_0$ & $S_2$ & $\frac{100}{3}$ \\
            \hline
            $F_1$    & $F_1, C_1$ & $S_3$ & $\frac{200}{4}$ \\
            \hline
            $F_2$    & $F_2, C_2$ & $S_3$ & $\frac{300}{4}$ \\
            \hline
            $R_{12}$ & $C_1, C_2$ & $S_3$ & $\frac{40}{4}$ \\
            \hline
            $R_{02}$ & $C_0, C_2$ & $S_3, S_3$ & $\frac{50}{3} + \frac{50}{4}$\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{small}
    \caption{\code{Single Resource} rizik za sliku~\ref{fig:Simple_Application_Solution_2}.}
    \label{tab:Constraint_Fulfilled_Risk_Calculation}
\end{table}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.42\textwidth}
\floatingfigure
    {{"Simple Application Single Resource and Constraint Solution"}.pdf}
    {height=88pt}
    {Rješenje bez kršenja sigurnosne zavisnosti $\{F_0, R_{12}\}$.}
    {fig:Simple_Application_Solution_2}
\end{minipage}
\vspace*{2ex}

Zamjenom \code{Constraint} procjenitelja \code{Resident} evaluatorom dovoljne
važnosti, optimalno rješenje razdvaja komponente i fragmente. Rješenje koje
smješta fragmente podataka na manje sigurno mjesto ima manji rizik od onog
koje smješta fragmente na sigurnije mjesto. Razlog za to su dosezi resursa -- su
svi fragmenti dostupni na oba poslužitelja u oba rješenja. Smještanjem
komponenti na sigurnije mjesto dobiva se sigurniji smještaj međurezultata, pa je
takav razmještaj manje rizičan (slika~\ref{fig:Simple_Application_Solution_3}).

\floatingfigure
    {{"Simple Application Single Resource and Resident Solution"}.pdf}
    {height=110pt}
    {Rješenje uz \code{Resident} evaluator.}
    {fig:Simple_Application_Solution_3}

Eksperimentalno je utvrđeno da je potrebna važnost za \code{Resident}
procjenitelja približno jednaka 1.5 kako bi se dobilo rješenje na gornjoj slici.
Manja važnost daje rješenje u kojoj su fragmenti i komponenta $C_1$ na
najsigurnijem mjestu, a ostale dvije komponente na mjestu $S_2$. Takvo rješenje
prihvaća jednostruku kaznu \code{Resident} evaluatora kako bi se osiguralo da
su fragmenti $F_1$ i $F_2$ dostupni samo na najsigurnijem mjestu. Na taj se
način sigurnosni rizik minimizira.

Rješenje na slici~\ref{fig:Simple_Application_Solution_3} ima fiksnu dobrotu
jednaku 372.5, a rizik rješenja koje prihvaća kaznu \code{Resident} evaluatora
ovisi koeficijentu evaluatora.
Slika~\ref{fig:Single_Resource_and_Resident_Balance} prikazuje rizike tih
rješenja u ovisnosti o važnosti \code{Resident} procjenitelja. Za neposredno
manju važnosti od 1.5, rizici rješenja su jednaki.

\floatingfigure
    {{"Balance"}.pdf}
    {width=0.6\textwidth}
    {Rizici dva rješenja u ovisnosti o važnosti \code{Resident} evaluatora.}
    {fig:Single_Resource_and_Resident_Balance}

\vspace{-1.1ex}
Određivanje koeficijenata kriterija koji rezultiraju željenim prostorom rješenja
je glavni nedostatak upotrebe jednokriterijske optimizacije za višekriterijske
probleme. Eksperimentalno je moguće odrediti vrijednosti koje daju očekivane
odnose nekih rješenja, no za veći prostor pretraživanja i veći broj kriterija,
postupak postaje nepraktičan.

Višekriterijska optimizacija ne zahtijeva poznavanje koeficijenata kriterija
-- važnost se implicitno određuje prilikom odabira jednog od nedominiranih
rješenja. Slika~\ref{fig:Simple_Application_Pareto_Front} prikazuje
rizike nedominiranih rješenja uz \code{Single Resource} i \code{Constraint}
evaluatore. Ponuđena su dva rješenja:
\vspace{-7pt}
\begin{enumerate}
    \item Smještaj svih komponenti i fragmenata na najsigurnije mjesto
        (slika~\ref{fig:Simple_Application_Solution_1})
        \begin{itemize}
            \item minimalni rizik \code{Single Resource} evaluatora: $x = 172.5$
            \item kršenje sigurnosnog ograničenja na mjestu $S_3$: $y = 25.0$
        \end{itemize}
    \item Postavljanje fragmenta $F_0$ i komponente $C_0$ na mjesto $S_2$
        (slika~\ref{fig:Simple_Application_Solution_2})
        \begin{itemize}
            \item rizik \code{Single Resource} evaluatora: $x = 197.5$
            \item nema kršenja sigurnosnog ograničenja: $y = 0.0$
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\floatingfigure
    {{"Simple Application Multiobjective Solution"}.pdf}
    {width=0.6\textwidth}
    {Pareto fronta dobivena algoritmom NSGA-III za jednostavnu aplikaciju.}
    {fig:Simple_Application_Pareto_Front}

Algoritam PPES vrlo brzo dolazi do iste fronte, no u nerijetko gubi rješenje
koje smješta sve fragmente i komponente na mjesto $S_3$. Kako to rješenje nije
najbolje po \code{Constraint} kriteriju, grabežljivac zadužen taj evaluator ga
može pojesti. Drugo nedominirano rješenje se također može izgubiti, ali se to
događa rjeđe jer ne postoji puno rješenja koja su bolja po
\code{Single Resource} kriteriju.

Višekriterijska optimizacija rješava problem određivanja važnosti kriterija, pa
ju je preporučljivo koristiti. Kako Predator-Prey algoritam ne osigurava
prelazak nedominiranih rješenja u sljedeću generaciju, preporučuje se koristiti
NSGA-III jer daje konzistentnije rezultate -- više pokretanja algoritma daje
sličnije fronte.

\section{Složenija aplikacija}\label{sec:Bigger_Applicaion}

Drugi primjer aplikacije je znatno složeniji. Sastoji se od deset fragmenata
podataka, deset aplikacijskih komponenti i deset međurezultata.
Slika~\ref{fig:Bigger_Application} prikazuje navedenu aplikaciju. Model sadrži
komponente koje komuniciraju s nijednom ili više komponenti, komponente koje
pristupaju jednom ili više fragmenata i fragmente kojima se pristupa s više
komponenti.

\floatingfigure
    {{"Bigger Application"}.pdf}
    {width=0.9\textwidth}
    {Aplikacija od deset komponenti i deset fragmenata.}
    {fig:Bigger_Application}

Okruženje aplikacije čini sedam raspoloživih mjesta rastuće sigurnosti ($S_0$
najmanje sigurno, $S_6$ najsigurnije). Prostor pretraživanja je veličine
$7^{20}$ jer za svaki fragment i svaku komponentu postoji izbor od sedam mjesta.
Definirano je deset sigurnosnih ograničenja: $\{F_0, R_{23}\}$, $\{F_2, F_6\}$,
$\{F_3, F_4\}$, $\{F_3, F_6\}$, $\{F_3, R_{79}\}$, $\{F_7, R_{59}\}$,
$\{F_9, R_{68}\}$, $\{R_{16}, R_{27}\}$, $\{R_{16}, R_{26}, R_{37}\}$,
$\{R_{16}, R_{26}, R_{59}\}$.

Bez stvarnih podataka, ograničenja ne mogu biti potpuno realna. Navedena su
osmišljena da što bolje opišu ograničenja iz stvarnih aplikacija. Primjerice,
ograničenje $\{F_7, R_{59}\}$ nemoguće je zadovoljiti jer presjek dosega tih
resursa nije prazan skup.

U slučaju korištenja samo \code{Single Resource} evaluatora, troturnirski
genetski algoritam pronalazi nabolje rješenje\footnote{Smještaj svih komponenti
i fragmenata na najsigurnije mjesto $S_6$} u stotinjak generacija uz veličinu
populacije od tisuću jedinki. Vrijednost 0.2 koristi se kao stopa mutacije.

Jednokriterijski algoritam implementiran korištenjem OpenGA knjižnice daje 
lošije rezultate uz istu konfiguraciju -- samo se u 11\% pokretanja algoritma
dobiva optimalno rješenje. Povećanjem broja elitnih jedinki na desetinu
populacije, optimalno rješenje je ponuđeno u 43\% slučajeva. Daljnjim povećanjem
broja elitnih jedinki ne postižu se bolje performanse algoritma. Uz veće stope
mutacije, algoritam ne pokazuje znatno bolje čuvanje raznolikosti te unutar 
pedeset generacija dolazi do konvergencije. Za jednokriterijske probleme 
optimizacije razmještaja aplikacije, preporučuje se troturnirski genetski
algoritam knjižnice ECF.

Višekriterijska optimizacija je primjerenija za ovaj problem jer je računanje
sigurnosnog rizika složeno, pa je određivanje prikladnih vrijednosti
koeficijenata kriterija vrlo teško. Veličina problema također oslikava razlike u
performansama algoritma NSGA-III i PPES. Predator-Prey višestruko sporije
nalazi rješenja na istoj fronti, a glavni nedostatak je mogući gubitak rješenja
na fronti što rezultira manjom pokrivenosti fronte.

\floatingfigure
    {{"Bigger Application PPES Solution"}.pdf}
    {width=0.7\textwidth}
    {Rješenja ponuđena algoritmom PPES.}
    {fig:Bigger_Application_PPES_Solution}

Slika~\ref{fig:Bigger_Application_PPES_Solution} prikazuje populaciju PPES
algoritma veličine četiristo jedinki nakon deset tisuća generacija. Problem
ponuđenih rješenja je jako mala pokrivenost nedominirane fronte -- samo rješenja
$(931.5, 30.9)$ i $(1317.8, 28.6)$ čine pareto frontu. Izgled fronte upućuje da
postoje rješenja s većim \code{Constraint} rizikom i manjim
\code{Single Resource} rizikom od ponuđenih.

Velika koncentracija rješenja s \code{Constraint} rizikom približno jednakim
trideset također je problematična, a javlja se zbog velikog broja rješenja koja
krše malo ograničenja. Sva ova rješenja preživljavaju prisustvo
\code{Constraint} grabežljivca jer su gotovo optimalna po tom kriteriju.

Algoritam NSGA-III očekivano daje bolja rješenja i brže dolazi do konvergencije.
Slika~\ref{fig:Bigger_Application_NSGA_Solution} prikazuje pareto frontu koju
nudi algoritam NSGA-III u stotinjak generacija. Fronta je opisana s osam vrlo
raznolikih rješenja.

Stotinjak generacija algoritma NSGA-III traje oko četiri puta kraće od deset
tisuća generacija PPES algoritma. Algoritam PPES izvrši dva reda veličine više
evaluacija funkcija cilja i još uvijek dolazi do znatno lošijih rješenja, pa
se preporučuje nedominirajući genetski algoritam za višekriterijski problem
minimizacije sigurnosnog rizika.

\floatingfigure
    {{"Bigger Application NSGA Solution"}.pdf}
    {width=0.7\textwidth}
    {Rješenja ponuđena algoritmom NSGA-III.}
    {fig:Bigger_Application_NSGA_Solution}

Nedominirano sortiranje omogućava veliku prednost algoritmu NSGA-III. U novu
generaciju se prenose samo dobre fronte, a loše fronte ispadaju. Posljedica je
da se rješenja u prostoru funkcija cilja gibaju prema lijevo i prema dolje, a
prostor iza njih ostaje prazan.
Slika~\ref{fig:Bigger_Application_NSGA_Progress} prikazuje dvadesetu generaciju
algoritma na problemu optimizacije rizika složenije aplikacije.

\floatingfigure
    {{"Bigger Application NSGA Progress"}.pdf}
    {width=0.7\textwidth}
    {Rad algoritma NSGA-III.}
    {fig:Bigger_Application_NSGA_Progress}
% ------------------------------------------------------------------------------


% --------------------------------- CONCLUSION ---------------------------------
\chapter{Zaključak}\label{sec:Conclusion}

Predloženi model omogućava opis svih vrsta raspodijeljenih baza podataka i
aplikacija. Procjena sigurnosnog rizika na temelju modela omogućava pronalazak
razmještaja koji minimizira rizik. Procjena može sadržavati nekoliko komponenata
koje se linearno kombiniraju kako bi se primijenila jednokriterijska
optimizacija. Pristup se pokazao nepraktičan za velike aplikacije jer je
vrijednost važnosti svakog kriterija vrlo teško unaprijed odrediti.
Višekriterijska optimizacija provedena na modelu veličine realnih aplikacija
pokazuje potencijal modela. Algoritam NSGA-III daje bolje rezultate od osnovne
verzije algoritma PPES.

Osnovna motivacija za model su sigurnosne zavisnosti podataka -- zbroj
informacije dijelova podataka je manji od informacije njihove cjeline.
Fragmentacijom i optimalnim razmještajem podataka i aplikacije smanjuje se
sigurnosni rizik. Ispituje se i rizik svakog resursa zasebno te kažnjavanje
zajedničkog smještaja aplikacije i podataka.

Predloženi model moguće je, primjerice, proširiti informacijama o cijeni i
kvaliteti mjesta postavljanja podataka i aplikacije, pa bi se osim sigurnosti
optimizirali troškovi i performanse aplikacije. Produbljivanje opisa sigurnosti
također je moguće.
% ------------------------------------------------------------------------------


% -------------------------------- BIBLIOGRAPHY --------------------------------
% Disable header and footer (until re-enabled).
\disableheaderandfooter

% Print bibliography.
\printbibliography[title=Literatura]
% ------------------------------------------------------------------------------


% ---------------------------------- ABSTRACT ----------------------------------
% Croatian abstract and keywords.
\begin{abstractcroatian}
    Predloženi model opisa raspodijeljenih aplikacija omogućava procjenu
    sigurnosnog rizika razmještaja komponenti aplikacije i fragmenata podataka.
    Ponuđena su tri procjenitelja sigurnosti: prekršene sigurnosne zavisnosti,
    sigurnost resursa zasebno te zajednički smještaj podataka i aplikacije.
    Pronalazak optimalnog razmještaja ispitan je jednokriterijskim i
    višekriterijskim optimizacijskim algoritmima. Napravljena je usporedba
    oba pristupa, dana je preporuka koje algoritme koristiti i opisana
    su moguća proširenja modela.

    \keywordscroatian{računarstvo u oblaku, raspodijeljene aplikacije,
                      fragmentacija podataka, genetski algoritam,
                      sigurnost aplikacija, višekriterijska optimizacija}
\end{abstractcroatian}

% Define english title.
\englishtitle{Optimization model for distributed application deployment}

% English abstract and keywords.
\begin{abstract}
    Proposed model for describing distributed applications allows for risk
    assessment of a given deployment of data fragments and application
    components. Three risk estimators have been described: broken security
    constraints, safety of individual resource and application and data
    co-residence. Optimal deployment strategy has been searched for using single
    objective multi objective optimization algorithms. Both approaches have been
    compared, suggestion has been made on which algorithm to use in which
    scenario and possible model extensions have been suggested.

    \keywords{cloud computing, distributed application, data fragmentation,
              genetic algorithm, application security,
              multi objective optimization}
\end{abstract}
% ------------------------------------------------------------------------------


% ---------------------------------- APPENDIX ----------------------------------
\appendix

\chapter{Cjelokupni opis aplikacije}\label{ap:Total_Application}

Potpuni opis može biti zahtjevan za velike aplikacije, no korak procjene
sigurnosti mjesta i važnosti resursa je daleko složeniji, pa se opis ne smatra
kritičnim korakom. Dodatno, moguće je razviti alate koji mogu pomoći prilikom
opisivanja. Konfiguracija koja opisuje jednostavnu aplikaciju sa
slike~\ref{fig:Simple_Application} prikazana je u nastavku.

\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=XML,
                   basicstyle={\ttfamily \footnotesize \linespread{0.8}}]
<resources>
    <fragment ID="F0">
        <importance>100</importance>
    </fragment>
    <fragment ID="F1">
        <importance>200</importance>
    </fragment>
    <fragment ID="F2">
        <importance>300</importance>
    </fragment>
    <result ID="R12">
        <importance>40</importance>
    </result>
    <result ID="R02">
        <importance>50</importance>
    </result>
</resources>

<application>
    <component ID="C0">
        <input>F0</input>
        <output>R02</output>
    </component>
    <component ID="C1">
        <input>F1</input>
        <input>F2</input>
        <output>R12</output>
    </component>
    <component ID="C2">
        <input>R12</input>
        <input>R02</input>
    </component>
</application>
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hspace{0.06\textwidth}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{lstlisting}[language=XML,
                   basicstyle={\ttfamily \footnotesize \linespread{0.8}}]
<deployment>
    <server ID="S0">
        <trust>1</trust>
    </server>
    <server ID="S1">
        <trust>2</trust>
    </server>
    <server ID="S2">
        <trust>3</trust>
    </server>
    <server ID="S3">
        <trust>4</trust>
    </server>
</deployment>

<security>
    <constraint ID="0">
        <resource>F0</resource>
        <resource>R12</resource>
    </constraint>
</security>
\end{lstlisting}
\end{minipage}
% ------------------------------------------------------------------------------


% ------------------------------ END THE DOCUMENT ------------------------------
\end{document}
% ------------------------------------------------------------------------------
